\chapter{An\'alisis vectorial}
\label{cap:AV}

\section{Magnitudes escalares y vectoriales}
\label{sec:MEV}

Las magnitudes f\'isicas son fundamentalmente de dos tipos: escalares y
vectoriales. \textit{Magnitudes escalares}\index{magnitud!escalar} son
aqu\'ellas que quedan perfectamente definidas cuando se da el n\'umero que
resulta de medirlas con respecto a una unidad previamente fijada. Una magnitud
escalar es invariante con respecto al sistema de referencia empleado. Son
ejemplos de este tipo la temperatura, la masa, en trabajo mec\'anico, etc.
\textit{Magnitudes vectoriales} o \textit{dirigidas}\index{magnitud!vectorial}
son aqu\'ellas para las cuales, adem\'as de un valor num\'erico y sus unidades
(m\'odulo), debemos especificar su direcci\'on y sentido. La velocidad, la
aceleraci\'on, el campo el\'ectrico y la inducci\'on magn\'etica son ejemplos de
magnitudes dirigidas. A lo largo de todo el texto, y a no ser que se indique lo
contrario, se asume que se trabaja con magnitudes pertenecientes al cuerpo de
los n\'uneros reales, $\mathbb{R}$.

Las magnitudes dirigidas son tales que si dos o m\'as de ellas act\'uan
simult\'aneamente sobre un mismo punto el efecto resultante es la suma
vectorial\index{suma!vectorial|see{vectores, suma}} de las mismas.
\Lafigura~\ref{fig:cap1-01-suma-vec-modulo} (izquierda) muestra un ejemplo en el
plano eucl\'ideo de suma de dos \index{vector!notaci\'on}vectores\footnote{A lo
largo de todo el texto se seguir\'a la siguiente convenci\'on para la notaci\'on
de vectores:
\begin{enumerate}
\item Cuando se simbolicen con una sola letra, \'esta se escribir\'a en redonda
      \textbf{negrita}, reserv\'andose la cursiva de cuerpo normal para
      simbolizar el m\'odulo. Por ejemplo, $\vec{a}$ es un vector y $a$ su
      m\'odulo.
\item Cuando el s\'imbolo de vector se construya a partir de sus puntos inicial
      y final se escribir\'a en versalitas con una flecha encima. Para el
      m\'odulo se utilizar\'a el mismo s\'imbolo, pero encerrado entre dos
      barras verticales. Por ejemplo, $\vecf{ab}$ es un vector y $|\vecf{ab}|$
      su m\'odulo.
\end{enumerate}
Para saber m\'as sobre notaciones cient\'ificas se recomienda consultar
\cite{bezos2008}, si bien en el caso de los vectores no seguimos esta referencia
al pie de la letra.} $\vec{a}$ y $\vec{b}$. Dicha suma es la diagonal del
paralelogramo formado por los vectores $\vec{a}$ y $\vec{b}$ originales y una
copia de los mismos con punto de aplicaci\'on en los extremos del otro vector.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{fig-cap1-01-suma-vec-modulo}
\caption{Suma de vectores (izquierda) y concepto de m\'odulo (derecha).}
\label{fig:cap1-01-suma-vec-modulo}
\end{figure}

Los elementos principales de un vector son:
\begin{itemize}
\item \textit{M\'odulo} o \textit{valor absoluto}.\index{vector!m\'odulo}
      \index{vector!valor absoluto} Es el escalar que resulta de compararlo con
      la unidad de medida elegida (ver
      \figura~\ref{fig:cap1-01-suma-vec-modulo}, derecha). Queda representado
      por la longitud del segmento a la escala convenida en el dibujo.
\item \textit{Direcci\'on}.\index{vector!direcci\'on} La que define la recta en
      la que est\'a contenido el vector.
\item \textit{Sentido}.\index{vector!sentido} Uno de los dos que existen en una
      direcci\'on, que gr\'aficamente queda representado por la flecha del
      extremo del vector.
\item \textit{Punto de aplicaci\'on}.\index{vector!punto de aplicaci\'on} Punto
      en el que act\'ua el vector.
\end{itemize}

\section{Tipos de vectores}

Antes de pasar a definir los tipos de vectores necesitamos conocer un concepto
importante:
\begin{itemize}
\item \textit{Equipolencia de vectores}.\index{vectores!equipolentes} Dos
      vectores son equipolentes cuando, teniendo igual m\'odulo, direcci\'on y
      sentido, tienen distintos puntos de aplicaci\'on.
\end{itemize}

Pasemos ahora a describir los distintos tipos de vectores:
\begin{itemize}
\item \textit{Vector ligado a} o \textit{aplicado en} un punto.
      \index{vector!ligado a un punto} Un\index{vector!aplicado en un punto}
      vector es ligado cuando est\'a determinado su punto de aplicaci\'on. Dos o
      m\'as vectores ligados o aplicados ser\'an iguales cuando tengan igual
      m\'odulo, direcci\'on, sentido y punto de aplicaci\'on, por lo que
      un vector ligado \textbf{s\'olo} puede ser igual a s\'i mismo
      \citep[\pnbs2]{dejuana2003a}. Son ejemplos de este tipo los vectores
      aceleraci\'on, momento cin\'etico, etc.
\item \textit{Vector deslizante}.\index{vector!deslizante} Un vector deslizante
      es aqu\'el que es igual a todos sus equipolentes cuyos puntos de
      aplicaci\'on est\'en sobre su misma recta de acci\'on. La fuerza aplicada
      a un s\'olido r\'igido es un ejemplo de vector deslizante  (ver
      \figura~\ref{fig:cap1-02-vector-deslizante}).
      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.72\textwidth]{fig-cap1-02-vector-deslizante}
      \caption{Una fuerza aplicada a un s\'olido r\'igido en distintos puntos de
               una recta es un ejemplo de vector deslizante.}
      \label{fig:cap1-02-vector-deslizante}
      \end{figure}
\item \textit{Vector libre}.\index{vector!libre} Es aqu\'el que es igual a todos
      sus equipolentes. Por ejemlo, el
      momento\index{momento!de un par de fuerzas} de un par de fuerzas es un
      vector libre, ya que no depende el punto donde se aplique.
\end{itemize}

En lo que sigue trabajaremos con vectores libres mientras no se especifique otra
cosa.

\section{Suma y resta de vectores}

Antes de pasar a ver en detalle la suma y resta de vectores definiremos
\textit{vector nulo}\index{vector!nulo} como aqu\'el cuyo m\'odulo es cero, y
\textit{vector opuesto}\index{vector!opuesto} a uno dado como aqu\'el de
\textbf{igual} m\'odulo y direcci\'on que el original, pero sentido opuesto.

Ya hemos definido previamente (secci\'on~\ref{sec:MEV}) la suma para el caso de
dos vectores aplicados sobre un mismo punto $P$.\index{vectores!suma} Si hay
m\'as de dos puede aplicarse de forma continuada la \textit{regla del
paralelogramo}\index{regla!del paralelogramo}, como se puede ver en
\lafigura~\ref{fig:cap1-03-suma-vectores} (centro), o bien la \textit{regla del
pol\'igono}\index{regla!del pol\'igono}, que es equivalente a la primera (ver
\figura~\ref{fig:cap1-03-suma-vectores}, derecha). La regla del pol\'igono
consiste en ir aplicando un vector a partir del extremo final del siguiente
para, en \'ultima instancia, obtener la suma como el vector que une el punto $P$
con el extremo del \'ultimo vector de la secuencia.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap1-03-suma-vectores}
\caption{Suma de vectores por las reglas del paralelogramo (centro) y del
         pol\'igono (derecha).}
\label{fig:cap1-03-suma-vectores}
\end{figure}

En cuanto a la \textit{diferencia de vectores},\index{vectores!diferencia}
\index{diferencia!vectorial|see{vectores, diferencia}} \'esta se reduce a la
suma del vector minuendo m\'as el vector \textbf{opuesto} al sustraendo, tal y
como se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap1-04-resta-vectores}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.90\textwidth]{fig-cap1-04-resta-vectores}
\caption{Diferencia de vectores.}
\label{fig:cap1-04-resta-vectores}
\end{figure}

\section{Producto y cociente de un vector por un escalar}
\label{sec:PCVE}

Comencemos introduciendo el concepto de \textit{versor}
\index{versor|see{vector unitario}} o \textit{vector unitario},
\index{vector!unitario} que es aqu\'el cuyo m\'odulo es la unidad y que
representaremos en la mayor\'ia de las ocasiones como $\vec{u}$. Entonces, una
direcci\'on arbitraria $a$ quedar\'a caracterizada por dos versores opuestos,
$\vec{u_a}$ y $-\vec{u_a}$, cada uno de los cuales correspondiente a uno de los
sentidos de dicha direcci\'on.

El producto de un vector $\vec{a}$ por un n\'umero $m$
\index{vector!producto por escalar} es otro vector de la misma direcci\'on y
cuyo m\'odulo ser\'a $m\,a$. El nuevo vector tendr\'a el mismo sentido que
$\vec{a}$ si $m>0$ o sentido opuesto si $m<0$ (ver
\figura~\ref{fig:cap1-05-op-vector-escalar}, centro). Por su parte, el cociente
entre un vector $\vec{a}$ y un escalar $m$ es igual al producto de dicho vector
por $1/m$. De nuevo, el vector resultado tendr\'a el mismo sentido que el
original si $m>0$ y el opuesto si $m<0$ (ver
\figura~\ref{fig:cap1-05-op-vector-escalar}, centro).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap1-05-op-vector-escalar}
\caption{Producto (centro) y cociente (derecha) de un vector por un escalar.}
\label{fig:cap1-05-op-vector-escalar}
\end{figure}

De lo anterior se deduce que un vector cualquiera puede expresarse como
\begin{equation}
\vec{a}=a\,\vec{u_a},
\end{equation}
es decir, que todo vector es igual al producto de su m\'odulo por el vector
unitario correspondiente a su direcci\'on y sentido. Esta misma ecuaci\'on puede
reordenarse para obtener la expresi\'on que permite determinar el vector
unitario:
\begin{equation}
\label{ec:EcGenVersor}
\vec{u_a}=\frac{\vec{a}}{a}.
\end{equation}

\section{Componentes y cosenos directores de un vector}

Supongamos que trabajamos en el espacio eucl\'ideo tridimensional
$\mathbb{R}^3$ (y as\'i lo haremos a lo largo de todo el texto, a no ser que se
indique lo contrario). Fijemos un sistema de coordenadas $XYZ$
directo\footnote{Seg\'un la \textit{regla del sacacorchos},
\index{regla!del sacacorchos} un triedro es directo cuando, colocando un
tornillo o un sacacorchos en posici\'on normal al plano $XY$ y haci\'endolo
girar de manera que la parte positiva del eje $X$ vaya a encontrarse con la
parte positiva del deje $Y$ por el camino m\'as corto, el sentido de avance sea
el de la parte positiva del eje $Z$.} de ejes ortogonales en $O$, punto de
aplicaci\'on de un vector libre $\vec{a}$. Las direcciones y sentidos positivos
de los ejes $(X,Y,Z)$ de dicho triedro quedan definidas por los versores
$\vec{i}$, $\vec{j}$ y $\vec{k}$, respectivamente, tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap1-06-vector}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{fig-cap1-06-vector}
\caption{Vector $\vec{a}$, sus componentes y sus cosenos directores.}
\label{fig:cap1-06-vector}
\end{figure}

El vector $\vec{a}$ forma con las direcciones positivas de los ejes $X$, $Y$ y
$Z$ sendos \'angulos $\alpha$, $\beta$ y $\gamma$ llamados
\textit{\'angulos directores},\index{angulos directores@\'angulos directores}
cuyos cosenos se denominan \textit{cosenos directores} de $\vec{a}$.
\index{cosenos directores}
\index{vector!cosenos directores|see{cosenos directores}} Las proyecciones de
$\vec{a}$ sobre cada uno de los ejes coordenados son las \textit{componentes}
\index{vector!componentes} del vector, que se denotan como $a_x$, $a_y$ y $a_z$.
Llamando $P$, $Q$ y $R$ a los extremos de las proyecciones tenemos
\begin{equation}
\begin{dcases}
\vecf{op}=\vec{a_x}=a_x\,\vec{i},\\
\vecf{oq}=\vec{a_y}=a_y\,\vec{j},\\
\vecf{or}=\vec{a_z}=a_z\,\vec{k},
\end{dcases}
\end{equation}
lo que permite escribir el vector original como
\begin{equation}
\label{ec:ExprCartesianaVec}
\vecf{oa}=\vec{a}=\vec{a_x}+\vec{a_y}+\vec{a_z}=
a_x\,\vec{i}+a_y\,\vec{j}+a_z\,\vec{k},
\end{equation}
ecuaci\'on que se denomina \textit{expresi\'on cartesiana}
\index{vector!expresi\'on cartesiana} o  \textit{anal\'itica}
\index{vector!expresi\'on anal\'itica} de un vector.

El m\'odulo\index{vector!m\'odulo} de $\vec{a}$, como se puede ver en
\lafigura~\ref{fig:cap1-06-vector}, es la diagonal del paralelep\'ipedo recto
cuyos lados son $a_x$, $a_y$ y $a_z$, luego\footnote{Si bien en este texto
trabajaremos en $\mathbb{R}^3$, el m\'odulo de un vector $\vec{a}$ de
$\mathbb{R}^n$ es
\begin{equation*}
a=\sqrt{\sum_{i=1}^na_i^2}.
\end{equation*}}
\begin{equation}
\label{ec:ModVector}
a^2=a_x^2+a_y^2+a_z^2\rightarrow a=\sqrt{a_x^2+a_y^2+a_z^2}.
\end{equation}
Las componentes pueden escribirse en funci\'on de los \'angulos directores como
\begin{equation}
\label{ec:CosDir}
\begin{dcases}
a_x=a\cos\alpha,\\
a_y=a\cos\beta,\\
a_z=a\cos\gamma,
\end{dcases}
\end{equation}
donde llamaremos \textit{cosenos directores}\index{cosenos directores} a los
valores $\cos\alpha$, $\cos\beta$ y $\cos\gamma$. Elevando al cuadrado y sumando
las \ecuacs~(\ref{ec:CosDir}) obtenemos
\begin{equation}
a_x^2+a_y^2+a_z^2=a^2\left(\cos^2\alpha+\cos^2\beta+\cos^2\gamma\right),
\end{equation}
de donde, por comparaci\'on con la \ecuac~(\ref{ec:ModVector}), se deduce que
\begin{equation}
\label{ec:SumCuadCosD1}
\cos^2\alpha+\cos^2\beta+\cos^2\gamma=1.
\end{equation}
Los tres cosenos directores de un vector de $\mathbb{R}^3$ \textbf{no} son
independientes; dados, por ejemplo, $\cos\alpha$ y $\cos\beta$, $\cos\gamma$
puede calcularse como
\begin{equation}
\cos\gamma=\sqrt{1-\left(\cos^2\alpha+\cos^2\beta\right)}.
\end{equation}

A partir de las \ecuacs~(\ref{ec:EcGenVersor}) y~(\ref{ec:ExprCartesianaVec})
podemos escribir la expresi\'on del vector unitario de un vector $\vec{a}$ como
\begin{equation}
\vec{u_a}=\frac{a_x}{a}\vec{i}+\frac{a_y}{a}\vec{j}+\frac{a_z}{a}\vec{k},
\end{equation}
ecuaci\'on que, combinada con~(\ref{ec:CosDir}), permite expresar $\vec{u_a}$
como
\begin{equation}
\label{ec:CosDir1}
\vec{u_a}=\cos\alpha\,\vec{i}+\cos\beta\,\vec{j}+\cos\gamma\,\vec{k},
\end{equation}
es decir, que las componentes de un vector unitario
\index{vector!unitario!componentes} son los cosenos directores del vector
original. A partir de la \ecuac~(\ref{ec:SumCuadCosD1}) se colige que el
m\'odulo de un versor es la unidad, tal y como se estableci\'o al inicio de la
secci\'on~\ref{sec:PCVE}.

Si un vector $\vec{a}$ no est\'a aplicado en el punto $O$, origen del sistema de
coordenadas, sino en un punto gen\'erico $P_0=(x_0,y_0,z_0)$, y tiene su otro
extremo en un punto $P=(x,y,z)$, sus componentes quedan definidas como las
diferencias entre las coordenadas de los puntos extremo y origen (ver
\figura~\ref{fig:cap1-07-vector-P0P}):
\begin{equation}
\vec{a}=\vecf{p$_0$p}=P-P_0=
a_x\,\vec{i}+a_y\,\vec{j}+a_z\,\vec{k}=
(x-x_0)\,\vec{i}+(y-y_0)\,\vec{j}+(z-z_0)\,\vec{k}.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.86\textwidth]{fig-cap1-07-vector-P0P}
\caption{Componentes de un vector aplicado en un punto $P_0$ distinto del origen
         de coordenadas.}
\label{fig:cap1-07-vector-P0P}
\end{figure}

\section{Componentes de los vectores suma y diferencia}
\label{sec:CVSD}

Sea $\vec{c}=\vec{a}+\vec{b}$ un vector obtenido seg\'un la regla del
pol\'igono.\index{regla!del pol\'igono} Si proyectamos los vectores $\vec{a}$,
$\vec{b}$ y $\vec{c}$ sobre el eje $Y$ (ver
\figura~\ref{fig:cap1-08-suma-vectores-comp}) obtendremos que
\index{vectores!suma}
\begin{equation}
\label{ec:CompProyecY}
c_y=a_y+b_y.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.42\textwidth]{fig-cap1-08-suma-vectores-comp}
\caption{Componentes $Y$ de la suma de dos vectores.}
\label{fig:cap1-08-suma-vectores-comp}
\end{figure}

Del mismo modo, al proyectar sobre los ejes $X$ y $Z$ obtendremos
\begin{equation}
\begin{dcases}
\label{ec:CompProyecXZ}
c_x=a_x+b_x,\\
c_z=a_z+b_z,
\end{dcases}
\end{equation}
luego
\begin{equation}
\vec{c}=(a_x+b_x)\,\vec{i}+(a_y+b_y)\,\vec{j}+(a_z+b_z)\,\vec{k},
\end{equation}
expresi\'on que puede generalizarse para la suma de $M$ vectores,
$\vec{a}=\vec{a}_1+\vec{a}_2+\cdots+\vec{a}_M$, como
\begin{equation}
\vec{a}=\sum_{l=1}^M\left(a_x\right)_l\vec{i}+
\sum_{l=1}^M\left(a_y\right)_l\vec{j}+
\sum_{l=1}^M\left(a_z\right)_l\vec{k}.
\end{equation}

Para la diferencia\index{vectores!diferencia}, al ser
$\vec{c}=\vec{a}-\vec{b}=\vec{a}+(-\vec{b})$, se tendr\'a, del mismo modo,
\begin{equation}
\vec{c}=(a_x-b_x)\,\vec{i}+(a_y-b_y)\,\vec{j}+(a_z-b_z)\,\vec{k},
\end{equation}
Es decir, que el vector suma (diferencia) de otros varios tiene por componentes
la suma (diferencia) de las respectivas componentes de los vectores sumandos
(minuendo y sustraendo). Puede demostrarse tambi\'en que la suma de vectores
goza de las propiedades conmutativa ($\vec{a}+\vec{b}=\vec{b}+\vec{a}$),
asociativa ($(\vec{a}+\vec{b})+\vec{c}=\vec{a}+(\vec{b}+\vec{c})$) y
distributiva ($c\,(\vec{a}+\vec{b})=c\,\vec{a}+c\,\vec{b}$, donde $c$ es un
escalar), mientras que la diferencia \textbf{no} es conmutativa, pero s\'i es
asociativa y distributiva.

El m\'odulo de la suma de dos vectores no nulos cumple con la llamada
\textit{desigualdad triangular}\index{desigualdad triangular}:
\begin{equation}
|\vec{a}+\vec{b}|\leq a+b,
\end{equation}
mientras que su expresi\'on exacta es
\begin{equation}
\label{ec:ModSumVec}
|\vec{a}+\vec{b}|=\sqrt{a^2+b^2+2ab\cos\varphi}=
\sqrt{a^2+b^2+2\,\vec{a}\cdot\vec{b}},
\end{equation}
donde $\varphi$ es el \'angulo que forman $\vec{a}$ y $\vec{b}$.
\index{modulo@m\'odulo de la suma de dos vectores}

Si bien hasta ahora el sistema de coordenadas utilizado ha sido ortogonal,
cualquier vector $\vec{r}$ puede descomponerse de manera un\'ivoca como suma de
tres vectores en tres direcciones no coplanarias $(d_1,d_2,d_3)$, tal y como se
muestra en \lafigura~\ref{fig:cap1-09-suma-vectores-no-copl} (izquierda), o bien
como suma de dos vectores en dos direcciones coplanarias con $\vec{r}$
(ver \figura~\ref{fig:cap1-09-suma-vectores-no-copl}, derecha).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.79\textwidth]{fig-cap1-09-suma-vectores-no-copl}
\caption{Descomposici\'on de un vector seg\'un tres direcciones no otrogonales
         (izquierda) y seg\'un dos direcci\'ones coplanarias con el mismo
         (derecha).}
\label{fig:cap1-09-suma-vectores-no-copl}
\end{figure}

\section{Producto escalar}

El \textit{producto escalar}\index{producto!escalar} o, m\'as raramente,
\textit{producto interno}\index{producto!interno|see{producto escalar}} de dos
vectores $\vec{a}$ y $\vec{b}$, simbolizado como $\vec{a}\cdot\vec{b}$, se
define como el \textbf{escalar} que resulta de multiplicar los m\'odulos de
dichos vectores por el coseno del \'angulo $\varphi$ que forman sus sentidos de
avance, es decir,
\begin{equation}
\label{ec:DefProdEsc}
\vec{a}\cdot\vec{b}=a\,b\cos(\widehat{\vec{a},\vec{b}})=a\,b\cos\varphi=
a_b\,b=a\,b_a,
\end{equation}
ecuaci\'on que muestra que el producto escalar representa el producto del
m\'odulo de uno de los vectores por la proyecci\'on del otro sobre \'el (ver
\figura~\ref{fig:cap1-10-producto-escalar}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{fig-cap1-10-producto-escalar}
\caption{Representaci\'on gr\'afica del producto escalar.}
\label{fig:cap1-10-producto-escalar}
\end{figure}

El producto escalar ser\'a un n\'umero positivo cuando $\varphi<\pi/2$, cero si
$\varphi=\pi/2$ (condici\'on de ortogonalidad) y un n\'umero negativo cuando
$\varphi>\pi/2$. El m\'aximo valor absoluto que puede alcanzar el producto
escalar $\vec{a}\cdot\vec{b}$ es $a\,b$, que se da cuando $\varphi=0$ o
$\varphi=\pi$, es decir cuando los dos vectores implicados son paralelos, lo que
quiere decir que $\cos\varphi=\pm1$.

El producto escalar goza de las siguientes propiedades:
\index{producto!escalar!propiedades}
\begin{itemize}
\item Conmutativa, $\vec{a}\cdot\vec{b}=\vec{b}\cdot\vec{a}$:
      \begin{equation}
      a\,b\cos\varphi=b\,a\cos\varphi.
      \end{equation}
\item Distributiva respecto a la suma vectorial,
      $\vec{a}\cdot(\vec{b}+\vec{c})=\vec{a}\cdot\vec{b}+\vec{a}\cdot\vec{c}$.
      Teniendo en cuenta la \ecuac~(\ref{ec:DefProdEsc}) y estableciendo que
      $\vec{b}+\vec{c}=\vec{r}$ obtenemos
      \begin{equation}
      \vec{a}\cdot(\vec{b}+\vec{c})=\vec{a}\cdot\vec{r}=a\,r_a,
      \end{equation}
      donde $r_a$ es la proyecci\'on de $\vec{r}$ sobre $\vec{a}$. De forma
      an\'aloga a lo visto en las \ecuacs~(\ref{ec:CompProyecY})
      y~(\ref{ec:CompProyecXZ}) podemos descomponer la proyecci\'on $r_a$ como
      \begin{equation}
      r_a=b_a+c_a,
      \end{equation}
      luego
      \begin{equation}
      \vec{a}\cdot(\vec{b}+\vec{c})=a\,r_a=a\,(b_a+c_a)=a\,b_a+a\,c_a=
      \vec{a}\cdot\vec{b}+\vec{a}\cdot\vec{c}.
      \end{equation}
\item Asociativa respecto al producto por un escalar $m$,
      $m\,(\vec{a}\cdot\vec{b})=(m\,\vec{a})\cdot\vec{b}=\vec{a}\cdot(m\,\vec{b})$.
      La prueba de esta propiedad es inmediata a partir de lo indicado en el
      segundo p\'arrafo de la secci\'on~\ref{sec:PCVE} y de la
      \ecuac~(\ref{ec:DefProdEsc}).
\end{itemize}

Para un vector $\vec{a}=\text{cte.}$ se verifica la igualdad
\begin{equation}
\label{ec:ProdEscSum}
\sum_i\vec{a}\cdot\vec{b}_i=\vec{a}\cdot\sum_i\vec{b}_i.
\end{equation}

Para la expresi\'on anal\'itica de dos vectores
$\vec{a}=a_x\,\vec{i}+a_y\,\vec{j}+a_z\,\vec{k}$ y
$\vec{b}=b_x\,\vec{i}+b_y\,\vec{j}+b_z\,\vec{k}$ tenemos que
\begin{equation}
\vec{a}\cdot\vec{b}=
\left(a_x\,\vec{i}+a_y\,\vec{j}+a_z\,\vec{k}\right)\cdot
\left(b_x\,\vec{i}+b_y\,\vec{j}+b_z\,\vec{k}\right),
\end{equation}
expresi\'on que, teniendo en cuenta la propiedad distributiva, conduce a
\begin{equation}
\begin{split}
\vec{a}\cdot\vec{b}&=
a_xb_x\,\vec{i}\cdot\vec{i}+a_xb_y\,\vec{i}\cdot\vec{j}+a_xb_z\,\vec{i}\cdot\vec{k}\\
&\quad+a_yb_x\,\vec{j}\cdot\vec{i}+a_yb_y\,\vec{j}\cdot\vec{j}+a_yb_z\,\vec{j}\cdot\vec{k}\\
&\quad+a_zb_x\,\vec{k}\cdot\vec{i}+a_zb_y\,\vec{k}\cdot\vec{j}+a_zb_z\,\vec{k}\cdot\vec{k}.
\end{split}
\end{equation}
De la definici\'on de producto escalar y del hecho de que los vectores
$\vec{i}$, $\vec{j}$ y $\vec{k}$ son unitarios y perpendiculares entre s\'i se
deduce que
\begin{equation}
\vec{i}\cdot\vec{i}=\vec{j}\cdot\vec{j}=\vec{k}\cdot\vec{k}=1,
\end{equation}
y
\begin{equation}
\vec{i}\cdot\vec{j}=\vec{j}\cdot\vec{i}=\vec{i}\cdot\vec{k}=
\vec{k}\cdot\vec{i}=\vec{j}\cdot\vec{k}=\vec{k}\cdot\vec{j}=0,
\end{equation}
lo que lleva a\footnote{Para el caso general de $\mathbb{R}^n$ tendremos que
$\vec{a}\cdot\vec{b}=\sum^n_{i=1}a_ib_i$.}\index{producto!escalar}
\begin{equation}
\label{ec:ProdEscFinal}
\vec{a}\cdot\vec{b}=a_xb_x+a_yb_y+a_zb_z.
\end{equation}

El producto escalar se emplea tambi\'en para determinar el \'angulo que forman
dos vectores\index{angulo@\'angulo!entre dos vectores}. En efecto, a partir de
las \ecuacs~(\ref{ec:DefProdEsc}) y~(\ref{ec:ProdEscFinal}) podemos es escribir
lo siguiente:
\begin{equation}
\cos\varphi=\frac{\vec{a}\cdot\vec{b}}{a\,b}=
\frac{a_xb_x+a_yb_y+a_zb_z}{a\,b},
\end{equation}
ecuaci\'on que puede expresarse tambi\'en como
\begin{equation}
\cos\varphi=\cos\alpha\cos\alpha'+\cos\beta\cos\beta'+\cos\gamma\cos\gamma',
\end{equation}
donde $\alpha$, $\alpha'$, $\beta$, $\beta'$, $\gamma$ y $\gamma'$ son los
\'angulos directores de los vectores, cuyos cosenos son
\begin{equation}
\begin{dcases}
\cos\alpha=\frac{a_x}{a},\\
\cos\beta=\frac{a_y}{a},\\
\cos\gamma=\frac{a_z}{a},
\end{dcases}
\hspace{15mm}
\text{y}
\hspace{15mm}
\begin{dcases}
\cos\alpha'=\frac{b_x}{b},\\
\cos\beta'=\frac{b_y}{b},\\
\cos\gamma'=\frac{b_z}{b}.
\end{dcases}
\end{equation}

Por \'ultimo, la ortogonalidad entre dos vectores\index{vectores!ortogonalidad}
$\vec{a}$ y $\vec{b}$, es decir, $\varphi=\pi/2$, se podr\'a expresar de las
siguientes tres maneras:
\begin{equation}
\begin{dcases}
\vec{a}\cdot\vec{b}=0,\\
\vec{u_a}\cdot\vec{u_b}=0,\\
\cos\alpha\cos\alpha'+\cos\beta\cos\beta'+\cos\gamma\cos\gamma'=0.
\end{dcases}
\end{equation}

\section{Producto vectorial}
\label{sec:PV}

El \textit{producto vectorial}\index{producto!vectorial} de dos vectores
$\vec{a}$ y $\vec{b}$, simbolizado como\footnote{Tambi\'en es v\'alido el
s\'imbolo $\times$, aunque es preferible la forma con $\wedge$
\citep[\pnbs64]{bezos2008}.} $\vec{a}\wedge\vec{b}$, es otro vector, tal que su
m\'odulo es igual al producto de los m\'odulos de los vectores originales por el
seno del \'angulo que forman sus direcciones de avance, es decir,
\begin{equation}
\vec{a}\wedge\vec{b}=\vec{c},
\end{equation}
tal que
\begin{equation}
\label{ec:ModProdVec}
|\vec{a}\wedge\vec{b}|=c=a\,b\,\sin(\widehat{\vec{a},\vec{b}})=
a\,b\,\sin\varphi.
\end{equation}
El sentido del vector $\vec{c}$ es el que da la regla del sacacorchos cuando
llevamos el primer vector del producto $\vec{a}\wedge\vec{b}$ sobre el segundo,
tal y como se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap1-11-producto-vectorial}.
Geom\'etricamente, el m\'odulo del producto vectorial representa el \'area del
paralelogramo formado por los vectores $\vec{a}$ y $\vec{b}$ como lados, o bien
el doble de la superficie del tri\'angulo que resulta de unir los extremos de
dichos vectores.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{fig-cap1-11-producto-vectorial}
\caption{Representaci\'on gr\'afica del producto vectorial.}
\label{fig:cap1-11-producto-vectorial}
\end{figure}

Asumiendo que $\vec{a}\neq0$ y $\vec{b}\neq0$, el producto vectorial ser\'a nulo
cuando ambos vectores sean paralelos, esto es, cuando $\varphi=0$ o
$\varphi=\pi$, mientras que tendr\'a m\'odulo m\'aximo, de valor $a\,b$, cuando
$\varphi=\pi/2$, es decir, cuando $\sin\varphi=1$.

En cuanto a las propiedades\index{producto!vectorial!propiedades}, el producto
vectorial \textbf{no} goza de la propiedad conmutativa, sino que cumple
\begin{equation}
\label{ec:ab-bapvec}
\vec{a}\wedge\vec{b}=-\vec{b}\wedge\vec{a}.
\end{equation}
S\'i cumple la propiedad distributiva con respecto a la suma vectorial, esto es,
se verifica que
\begin{equation}
\label{ec:PropDistrProdVec}
\vec{a}\wedge(\vec{b}+\vec{c})=\vec{a}\wedge\vec{b}+\vec{a}\wedge\vec{c}.
\end{equation}
Es tambi\'en asociativo con respecto al producto por un escalar $m$:
\begin{equation}
\label{ec:PropAsocEscProdVec}
m\,(\vec{a}\wedge\vec{b})=(m\,\vec{a})\wedge\vec{b}=\vec{a}\wedge(m\,\vec{b}).
\end{equation}
Para un vector $\vec{a}=\text{cte.}$ se verifica la igualdad
\begin{equation}
\label{ec:ProdVecSum}
\sum_i\vec{a}\wedge\vec{b}_i=\vec{a}\wedge\sum_i\vec{b}_i.
\end{equation}

En cuanto a la expresi\'on anal\'itica, partiendo de
\begin{equation}
\vec{a}\wedge\vec{b}=
\left(a_x\,\vec{i}+a_y\,\vec{j}+a_z\,\vec{k}\right)\wedge
\left(b_x\,\vec{i}+b_y\,\vec{j}+b_z\,\vec{k}\right),
\end{equation}
y teniendo en cuenta la propiedad distributiva del producto vectorial, obtenemos
\begin{equation}
\begin{split}
\vec{a}\wedge\vec{b}&=
a_xb_x\,\vec{i}\wedge\vec{i}+a_xb_y\,\vec{i}\wedge\vec{j}+a_xb_z\,\vec{i}\wedge\vec{k}\\
&\quad+a_yb_x\,\vec{j}\wedge\vec{i}+a_yb_y\,\vec{j}\wedge\vec{j}+a_yb_z\,\vec{j}\wedge\vec{k}\\
&\quad+a_zb_x\,\vec{k}\wedge\vec{i}+a_zb_y\,\vec{k}\wedge\vec{j}+a_zb_z\,\vec{k}\wedge\vec{k},
\end{split}
\end{equation}
ecuaci\'on que se prodr\'a simplificar mediante la aplicaci\'on de las
siguientes identidades, que se derivan de la definici\'on de producto vectorial
para un triedro ortogonal directo:
\begin{equation}
\begin{dcases}
\vec{i}\wedge\vec{i}=\vec{j}\wedge\vec{j}=\vec{k}\wedge\vec{k}=0,\\
\vec{i}\wedge\vec{j}=\vec{k}=-\vec{j}\wedge\vec{i},\\
\vec{j}\wedge\vec{k}=\vec{i}=-\vec{k}\wedge\vec{j},\\
\vec{k}\wedge\vec{i}=\vec{j}=-\vec{i}\wedge\vec{k}.
\end{dcases}
\end{equation}
Por lo tanto, la expresi\'on anal\'itica del producto vectorial
\index{producto!vectorial} se reduce a
\begin{equation}
\label{ec:ExprAnProdVec}
\vec{a}\wedge\vec{b}=
\left(a_yb_z-a_zb_y\right)\vec{i}+
\left(a_zb_x-a_xb_z\right)\vec{j}+
\left(a_xb_y-a_yb_x\right)\vec{k},
\end{equation}
ecuaci\'on que puede ponerse en forma de determinante como
\begin{equation}
\vec{a}\wedge\vec{b}=
\left|
\begin{array}{ccc}
\vec{i} & \vec{j} & \vec{k}\\
a_x     & a_y     & a_z\\
b_x     & b_y     & b_z
\end{array}
\right|.
\end{equation}

\section{Productos compuestos}
\label{sec:PC}

En esta secci\'on consideraremos tres productos distintos donde est\'an
involucrados tres vectores $\vec{a}$, $\vec{b}$ y $\vec{c}$:
\begin{itemize}
\item Producto escalar de dos vectores por el otro vector:
      $(\vec{a}\cdot\vec{b})\,\vec{c}$.
\item Producto escalar de un vector por el producto vectorial de los otros dos,
      denominado \textit{producto mixto}:\index{producto!mixto}
      $\vec{a}\cdot(\vec{b}\wedge\vec{c})$.
\item Producto vectorial de un vector por el producto vectorial de los otros
      dos, llamado \textit{doble producto vectorial}:
      \index{producto!vectorial (doble)} $\vec{a}\wedge(\vec{b}\wedge\vec{c})$.
\end{itemize}

El resultado del producto escalar de dos vectores por el otro vector es
\begin{equation}
(\vec{a}\cdot\vec{b})\,\vec{c}=a\,b\cos\varphi\,\vec{c}=m\,\vec{c},
\end{equation}
donde $\varphi$ es el \'angulo formado por los vectores $\vec{a}$ y $\vec{b}$.
El problema se reduce al caso estudiado en la secci\'on~\ref{sec:PCVE} de
producto entre escalar y vector.

En cuanto al producto mixto\index{producto!mixto}, llamando
$\vec{v}=\vec{b}\wedge\vec{c}$, tenemos que
\begin{equation}
\label{ec:ProdMixto}
\vec{a}\cdot(\vec{b}\wedge\vec{c})=\vec{a}\cdot\vec{v}=a\,v\,\cos\varphi,
\end{equation}
donde $\varphi$ es el \'angulo entre $\vec{a}$ y $\vec{v}$. Como sabemos de
\lafigura~\ref{fig:cap1-11-producto-vectorial}, el m\'odulo de $\vec{v}$ es la
superficie del paralelogramo formado por $\vec{b}$ y $\vec{c}$, siendo $\vec{v}$
normal al plano formado por dichos vectores. En la \ecuac~(\ref{ec:ProdMixto}),
el t\'ermino $a\,\cos\varphi$, proyecci\'on de $\vec{a}$ sobre $\vec{v}$,
seg\'un la definici\'on del producto escalar, es la altura del paralelep\'ipedo
formado por los tres vectores originales $\vec{a}$, $\vec{b}$ y $\vec{c}$, luego
el producto mixto se interpreta geom\'etricamente
\index{producto!mixto!interpretaci\'on geom\'etrica} como el volumen del
paralelep\'ipedo indicado. El producto mixto ser\'a cero si dos cualesquiera de
los vectores involucrados son paralelos o si $\vec{a}$ est\'a contenido en el
plano definido por $\vec{b}$ y $\vec{c}$. Si $\vec{a}$ y $\vec{v}$ est\'an en
distinto semiespacio (ver \figura~\ref{fig:cap1-12-producto-mixto}, donde se han
hecho coincidir los vectores $\vec{b}$ y $\vec{c}$ con los ejes $X$ e $Y$) los
productos mixtos correspondientes tendr\'an distinto signo, aunque el valor
absoluto del caso negativo seguir\'a siendo el volumen del paralelep\'ipedo.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap1-12-producto-mixto}
\caption{Representaci\'on gr\'afica del producto mixto, donde los vectores
         $\vec{b}$ y $\vec{c}$ se han hecho coincidir con los ejes $X$ e $Y$.}
\label{fig:cap1-12-producto-mixto}
\end{figure}

Debido a la conmutatividad del producto escalar en el producto mixto se verifica
que\index{producto!mixto!propiedades}
\begin{equation}
\vec{a}\cdot(\vec{b}\wedge\vec{c})=(\vec{b}\wedge\vec{c})\cdot\vec{a}.
\end{equation}
El producto vectorial $\vec{b}\wedge\vec{c}$ puede ponerse en forma de
determinante como
\begin{equation}
\vec{b}\wedge\vec{c}=
\left|
\begin{array}{ccc}
\vec{i} & \vec{j} & \vec{k}\\
b_x     & b_y     & b_z\\
c_x     & c_y     & c_z
\end{array}
\right|=
\left|
\begin{array}{cc}
b_y & b_z\\
c_y & c_z
\end{array}
\right|\vec{i}-
\left|
\begin{array}{cc}
b_x & b_z\\
c_x & c_z
\end{array}
\right|\vec{j}+
\left|
\begin{array}{cc}
b_x & b_y\\
c_x & c_y
\end{array}
\right|\vec{k},
\end{equation}
que combinado con el producto escalar da
\begin{equation}
\vec{a}\cdot\left(\vec{b}\wedge\vec{c}\right)=
\left|
\begin{array}{cc}
b_y & b_z\\
c_y & c_z
\end{array}
\right|a_x-
\left|
\begin{array}{cc}
b_x & b_z\\
c_x & c_z
\end{array}
\right|a_y+
\left|
\begin{array}{cc}
b_x & b_y\\
c_x & c_y
\end{array}
\right|a_z,
\end{equation}
ecuaci\'on que corresponde al desarrollo del determinante
\begin{equation}
\label{ec:ProdMixtDet}
\vec{a}\cdot\left(\vec{b}\wedge\vec{c}\right)=
\left|
\begin{array}{ccc}
a_x & a_y & a_z\\
b_x & b_y & b_z\\
c_x & c_y & c_z
\end{array}
\right|.
\end{equation}
El producto mixto es invariable ante las siguientes \textit{relaciones
c\'iclicas}\index{relaciones!c\'iclicas (producto mixto)} o \textit{circulares}:
\index{relaciones!circulares (producto mixto)}
\begin{equation}
\label{ec:RelCirculares}
\vec{a}\cdot(\vec{b}\wedge\vec{c})=\vec{b}\cdot(\vec{c}\wedge\vec{a})=
\vec{c}\cdot(\vec{a}\wedge\vec{b}),
\end{equation}
igualdades que quedan demostradas a partir del hecho de que se puede llegar a
cada una de las dos \'ultimas mediante una \textbf{doble} permutaci\'on de filas
en el determinante expresado en la \ecuac~(\ref{ec:ProdMixtDet}).

En cuanto al doble producto vectorial,\index{producto!vectorial (doble)} tal y
como muestra \lafigura~\ref{fig:cap1-13-doble-producto-vectorial} el resultado
de la ecuaci\'on $\vec{a}\wedge(\vec{b}\wedge\vec{c})$ es otro vector contenido
en el plano definido por $\vec{b}$ y $\vec{c}$. La deducci\'on de este hecho es
sencilla: el producto $\vec{b}\wedge\vec{c}$ genera un vector $\vec{v}$
perpendicular al plano $\sigma$ definido por ambos; este vector forma otro
plano con $\vec{a}$, al que llamaremos $\pi$ y ser\'a perpendicular a $\sigma$;
el resultado de $\vec{a}\wedge\vec{v}=\vec{a}\wedge(\vec{b}\wedge\vec{c})$
ser\'a, entonces, un vector perpendicular a $\pi$ y contenido en $\sigma$.

Ahora bien, en la secci\'on~\ref{sec:CVSD} ha quedado establecido que un vector
puede descomponerse en dos componentes seg\'un dos direcciones coplanarias con
\'el, por lo que el resultado de $\vec{a}\wedge(\vec{b}\wedge\vec{c})$ podr\'a
expresarse como una combinaci\'on de $\vec{b}$ y $\vec{c}$ en la forma
\index{producto!vectorial (doble)!descomposici\'on}
\begin{equation}
\label{ec:DoblePVmn}
\vec{a}\wedge(\vec{b}\wedge\vec{c})=m\,\vec{b}+n\,\vec{c},
\end{equation}
donde $m$ y $n$ son dos escalares que tienen por expresi\'on
\begin{equation}
\label{ec:mnDoblePV}
\begin{dcases}
m=\vec{a}\cdot\vec{c},\\
n=-\vec{a}\cdot\vec{b}.
\end{dcases}
\end{equation}
La prueba de que la \ecuac~(\ref{ec:DoblePVmn}) es v\'alida puede hacerse
desarrollando el t\'ermino
\begin{equation}
\vec{a}\wedge(\vec{b}\wedge\vec{c})=
\left|
\begin{array}{ccc}
\vec{i} & \vec{j} & \vec{k}\\
a_x & a_y & a_z\\
\left|
\begin{array}{cc}
b_y & b_z\\
c_y & c_z
\end{array}
\right| &
-\left|
\begin{array}{cc}
b_x & b_z\\
c_x & c_z
\end{array}
\right| &
\left|
\begin{array}{cc}
b_x & b_y\\
c_x & c_y
\end{array}
\right|
\end{array}
\right|
\end{equation}
y comprobando que es equivalente al resultado de
$(\vec{a}\cdot\vec{c})\,\vec{b}-(\vec{a}\cdot\vec{b})\,\vec{c}$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{fig-cap1-13-doble-producto-vectorial}
\caption{Representaci\'on gr\'afica del doble producto vectorial.}
\label{fig:cap1-13-doble-producto-vectorial}
\end{figure}

Otras relaciones importantes son las siguientes:
\begin{subequations}
\begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
&\vec{a}\wedge(\vec{b}\wedge\vec{c})\neq(\vec{a}\wedge\vec{b})\wedge\vec{c},\\
&(\vec{a}\wedge\vec{b})\wedge\vec{c}=-\vec{c}\wedge(\vec{a}\wedge\vec{b})=
(\vec{a}\cdot\vec{c})\,\vec{b}-(\vec{b}\cdot\vec{c})\,\vec{a},\label{ec:AwedgeBwedgeC}\\
&\vec{a}\wedge(\vec{b}\wedge\vec{c})+\vec{b}\wedge(\vec{c}\wedge\vec{a})+
\vec{c}\wedge(\vec{a}\wedge\vec{b})=0,
\end{empheq}
\end{subequations}
donde la \'ultima igualdad es conocida como \textit{identidad de
Jacobi}\footnote{\href{\biomate{Jacobi}}
{Carl Gustav Jacob Jacobi (1804--1851)}.}.\indnp{Jacobi, Carl Gustav Jacob}

Una aplicaci\'on importante del doble producto vectorial es la descomposici\'on
de un vector en una componente paralela y otra ortogonal a otro vector. Sean un
vector $\vec{a}$ y otro $\vec{p}$ no nulo: $\vec{a}$ se puede escribir como suma
de dos vectores, uno paralelo y otro perpendicular a $\vec{p}$. Para ello
partimos de la \ecuac~(\ref{ec:AwedgeBwedgeC}), que podr\'a escribirse para este
caso particular como
\begin{equation}
(\vec{a}\wedge\vec{p})\wedge\vec{p}=
(\vec{a}\cdot\vec{p})\,\vec{p}-(\vec{p}\cdot\vec{p})\,\vec{a}=
(\vec{a}\cdot\vec{p})\,\vec{p}-p^2\,\vec{a},
\end{equation}
que, despejando, lleva a
\begin{equation}
\vec{a}=\frac{(\vec{a}\cdot\vec{p})\,\vec{p}}{p^2}-
\frac{(\vec{a}\wedge\vec{p})\wedge\vec{p}}{p^2}=
\frac{(\vec{a}\cdot\vec{p})\,\vec{p}}{p^2}+
\frac{(\vec{p}\wedge\vec{a})\wedge\vec{p}}{p^2}=\vec{a}_\parallel+\vec{a}_\bot,
\end{equation}
donde se ha tenido en cuenta la propiedad~(\ref{ec:ab-bapvec}) y se introduce la
notaci\'on $\vec{a}_\parallel$ y $\vec{a}_\bot$, que representa las componentes
de $\vec{a}$ paralela y perpendicular a $\vec{p}$ respectivamente.

\section{Derivada de un vector funci\'on de una variable escalar}
\label{sec:DVFVE}

Sea un vector $\vec{r}(t)=x(t)\,\vec{i}+y(t)\,\vec{j}+z(t)\,\vec{k}$, funci\'on
de la variable escalar $t$. Si a cada valor de $t$ le corresponde un \'unico
valor de $\vec{r}(t)$ se dice que el vector es \textit{funci\'on uniforme} de
$t$. Si, adem\'as, para un incremento infinitesimal de $t$, $t+\Delta t$, el
nuevo punto que se obtiene, $\vec{r}(t+\Delta t)$, est\'a infinitamente
pr\'oximo a $\vec{r}(t)$ diremos que $\vec{r}(t)$ es \textit{funci\'on continua}
de $t$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{fig-cap1-14-derivada-vector}
\caption{Representaci\'on gr\'afica del vector
         $\Delta\vec{r}=\vec{r}(t+\Delta t)-\vec{r}(t)$.}
\label{fig:cap1-14-derivada-vector}
\end{figure}

Definimos la derivada de $\vec{r}(t)$ con respecto a $t$ como
\index{derivada de un vector}
\begin{equation}
\frac{d\vec{r}(t)}{dt}=\vec{r}'(t)=
\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\vec{r}(t+\Delta t)-\vec{r}(t)}{\Delta t}=
\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta\vec{r}}{\Delta t},
\end{equation}
donde $\Delta\vec{r}=\vec{r}(t+\Delta t)-\vec{r}(t)$, tal y como se puede ver en
\lafigura~(\ref{fig:cap1-14-derivada-vector}), y cuyo valor es
\begin{equation}
\begin{split}
\Delta\vec{r}&=
\left[x(t+\Delta t)-x(t)\right]\,\vec{i}+
\left[y(t+\Delta t)-y(t)\right]\,\vec{j}+
\left[z(t+\Delta t)-z(t)\right]\,\vec{k}\\
&=\Delta x\,\vec{i}+\Delta y\,\vec{j}+\Delta z\,\vec{k},
\end{split}
\end{equation}
luego la derivada vale
\begin{equation}
\label{ec:DerVec}
\begin{split}
\frac{d\vec{r}(t)}{dt}&=
\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta\vec{r}}{\Delta t}=
\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta x}{\Delta t}\,\vec{i}+
\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta y}{\Delta t}\,\vec{j}+
\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta z}{\Delta t}\,\vec{k}\\&=
\frac{dx(t)}{dt}\,\vec{i}+
\frac{dy(t)}{dt}\,\vec{j}+
\frac{dz(t)}{dt}\,\vec{k},
\end{split}
\end{equation}
es decir, que la derivada de un vector $\vec{r}(t)$ con respecto al escalar $t$
es otro vector cuyas componentes son las derivadas de cada una de sus
componentes con respecto a $t$. Geom\'etricamente, el vector $d\vec{r}(t)/dt$
tiene la direcci\'on y el sentido de $\Delta\vec{r}$ cuando $\Delta t$ tiende a
cero, es decir, la direcci\'on de la tangente en el punto de trabajo $t_\alpha$
a la curva que describe el extremo del vector estudiado $\vec{r}(t)$.

Se tienen tambi\'en las siguientes propiedades, que se deducen a partir de las
reglas cl\'asicas de derivaci\'on de funciones escalares:
\index{derivada de un vector!propiedades}
\begin{itemize}
\item Sea $\vec{r}(t)=\text{cte}$, entonces
      \begin{equation}
      \frac{d\vec{r}(t)}{dt}=0.
      \end{equation}
\item Sea $a$ un escalar, entonces
      \begin{equation}
      \frac{d}{dt}\left(a\,\vec{r}(t)\right)=a\,\frac{d\vec{r}(t)}{dt}.
      \end{equation}
\item Sea $s(t)$ una funci\'on escalar, entonces
      \begin{equation}
      \frac{d}{dt}\left[s(t)\,\vec{r}(t)\right]=
      s(t)\,\frac{d\vec{r}(t)}{dt}+\frac{ds(t)}{dt}\,\vec{r}(t).
      \end{equation}
\end{itemize}

En cuanto a la derivada\index{producto!escalar!derivada} con respecto a $t$ del
producto escalar de dos vectores $\vec{a}(t)$ y $\vec{b}(t)$, partiendo de la
\ecuac~(\ref{ec:ProdEscFinal}) tenemos que
\begin{equation}
\vec{a}(t)\cdot\vec{b}(t)=a_x(t)\,b_x(t)+a_y(t)\,b_y(t)+a_z(t)\,b_z(t),
\end{equation}
cuya derivada es
\begin{equation}
\begin{split}
\frac{d}{dt}\left[\vec{a}(t)\cdot\vec{b}(t)\right]&=
\frac{da_x(t)}{dt}\,b_x(t)+a_x(t)\,\frac{db_x(t)}{dt}\\
&+\frac{da_y(t)}{dt}\,b_y(t)+a_y(t)\,\frac{db_y(t)}{dt}\\
&+\frac{da_z(t)}{dt}\,b_z(t)+a_z(t)\,\frac{db_z(t)}{dt},
\end{split}
\end{equation}
que, atendiendo a la \ecuac~(\ref{ec:DerVec}), puede escribirse en la forma
\begin{equation}
\label{ec:DerProdEsc}
\frac{d}{dt}\left[\vec{a}(t)\cdot\vec{b}(t)\right]=
\frac{d\vec{a}(t)}{dt}\cdot\vec{b}(t)+\vec{a}(t)\cdot\frac{d\vec{b}(t)}{dt}.
\end{equation}

Para el producto vectorial $\vec{a}(t)\wedge\vec{b}(t)$ tendremos, seg\'un la
\ecuac~(\ref{ec:ExprAnProdVec}), que
\begin{equation}
\begin{split}
\vec{a}(t)\wedge\vec{b}(t)&=
\left[a_y(t)\,b_z(t)-a_z(t)\,b_y(t)\right]\vec{i}\\
&+\left[a_z(t)\,b_x(t)-a_x(t)\,b_z(t)\right]\vec{j}\\
&+\left[a_x(t)\,b_y(t)-a_y(t)\,b_x(t)\right]\vec{k},
\end{split}
\end{equation}
cuya derivada con respecto a $t$ ser\'a\index{producto!vectorial!derivada}
\begin{equation}
\begin{split}
\frac{d}{dt}\left[\vec{a}(t)\wedge\vec{b}(t)\right]&=
\left[\frac{da_y(t)}{dt}\,b_z(t)+a_y(t)\,\frac{db_z(t)}{dt}-
\frac{da_z(t)}{dt}\,b_y(t)-a_z(t)\,\frac{db_y(t)}{dt}\right]\vec{i}\\
&+\left[\frac{da_z(t)}{dt}\,b_x(t)+a_z(t)\,\frac{db_x(t)}{dt}-
  \frac{da_x(t)}{dt}\,b_z(t)-a_x(t)\,\frac{db_z(t)}{dt}\right]\vec{j}\\
&+\left[\frac{da_x(t)}{dt}\,b_y(t)+a_x(t)\,\frac{db_y(t)}{dt}-
  \frac{da_y(t)}{dt}\,b_x(t)-a_y(t)\,\frac{db_x(t)}{dt}\right]\vec{k},
\end{split}
\end{equation}
que puede reescribirse como\index{producto!vectorial!derivada}
\begin{equation}
\label{ec:DerProdVec}
\frac{d}{dt}\left[\vec{a}(t)\wedge\vec{b}(t)\right]=
\frac{d\vec{a}(t)}{dt}\wedge\vec{b}(t)+\vec{a}(t)\wedge\frac{d\vec{b}(t)}{dt}.
\end{equation}

Aplicando las \ecuacs~(\ref{ec:DerProdEsc}) y~(\ref{ec:DerProdVec}) obtenemos
que la derivada con respecto a $t$ del producto mixto de los vectores
\index{producto!mixto!derivada} $\vec{a}(t)$, $\vec{b}(t)$ y~$\vec{c}(t)$ es
\begin{equation}
\frac{d}{dt}\left[\vec{a}(t)\cdot\left(\vec{b}(t)\wedge\vec{c}(t)\right)\right]=
\frac{d\vec{a}(t)}{dt}\cdot\left[\vec{b}(t)\wedge\vec{c}(t)\right]+
\vec{a}(t)\cdot\left[\frac{d\vec{b}(t)}{dt}\wedge\vec{c}(t)+
\vec{b}(t)\wedge\frac{d\vec{c}(t)}{dt}\right],
\end{equation}
mientras que la derivada del doble producto vectorial ser\'a
\index{producto!vectorial (doble)!derivada}
\begin{equation}
\frac{d}{dt}\left[\vec{a}(t)\wedge\left(\vec{b}(t)\wedge\vec{c}(t)\right)\right]=
\frac{d\vec{a}(t)}{dt}\wedge\left[\vec{b}(t)\wedge\vec{c}(t)\right]+
\vec{a}(t)\wedge\left[\frac{d\vec{b}(t)}{dt}\wedge\vec{c}(t)+
\vec{b}(t)\wedge\frac{d\vec{c}(t)}{dt}\right].
\end{equation}

Como aplicaci\'on demostraremos que la derivada de un vector de \textbf{m\'odulo
constante}\index{derivada de un vector!de m\'odulo constante} es otro vector
perpendicular al primero. Sea un vector $\vec{m}(t)$ tal que
$m(t)=m=\text{cte}$, por lo que
\begin{equation}
\vec{m}(t)\cdot\vec{m}(t)=m^2\cos0=m^2=\text{cte},
\end{equation}
cuya derivada ha de ser cero, luego
\begin{equation}
\frac{d}{dt}\left[\vec{m}(t)\cdot\vec{m}(t)\right]=
\frac{d\vec{m}(t)}{dt}\cdot\vec{m}(t)+\vec{m}(t)\cdot\frac{d\vec{m}(t)}{dt}=
2\vec{m}(t)\cdot\frac{d\vec{m}(t)}{dt}=0,
\end{equation}
lo que implica que $\vec{m}(t)$ y $d\vec{m}(t)/dt$ son perpendiculares, ya que
su producto escalar es cero.

Por otra parte, si un vector $\vec{a}(t)$ tiene \textbf{direcci\'on constante}
\index{derivada de un vector!de direcci\'on constante} su vector derivada con
respecto a $t$ ser\'a paralelo a \'el. En efecto, tal vector $\vec{a}(t)$
podr\'a expresarse como
\begin{equation}
\vec{a}(t)=a(t)\,\vec{u_a},
\end{equation}
donde $\vec{u_a}$ es el su vector unitario, constante por definici\'on, por lo
que la derivada ser\'a
\begin{equation}
\frac{d\vec{a}(t)}{dt}=\frac{da(t)}{dt}\,\vec{u_a},
\end{equation}
es decir, $\vec{a}(t)$ y $d\vec{a}(t)/dt$ comparten vector unitario, por lo que
son paralelos.

\section{Funci\'on escalar de punto}
\label{sec:FEP}

Supongamos una determinada regi\'on del espacio en la que a cada uno de sus
puntos le corresponde un \'unico valor de una funci\'on, es decir, que el valor
de la funci\'on en el punto depende \textbf{exclusivamente} de la posici\'on de
\'este. Decimos que tal funci\'on es una \textit{funci\'on de punto}
\index{funci\'on!de punto|see{funci\'on escalar de punto}} o \textit{funci\'on
escalar de punto}.\index{funci\'on!escalar de punto}
Formalmente se llama funci\'on escalar de punto a una aplicaci\'on
$V:\mathbb{R}^n\rightarrow\mathbb{R}$, es decir, a una aplicaci\'on que asocia
un escalar a cada punto de un espacio vectorial de dimensi\'on~$n$. Un ejemplo
de funci\'on escalar es una imagen digital (en este caso el espacio es
bidimensional), donde a cada p\'ixel (definido generalmente en un sistema de
coordenadas columna-fila) le corresponde un nivel de gris (o unos determinados
niveles de rojo, verde y azul si es una imagen en color) que no var\'ia con el
tiempo. Otros ejemplos de funciones escalares son la temperatura y la presi\'on
atmosf\'erica, que s\'i var\'ian con el tiempo. Matem\'aticamente, una funci\'on
escalar se suele expresar como
\begin{equation}
V=V(x,y),\hspace{10mm}V=V(x,y,z),\hspace{10mm}V=V(x,y,z,t),
\end{equation}
donde la primera ecuaci\'on corresponde a una funci\'on en un espacio
bidimensional e independiente del tiempo, la segunda a una funci\'on en un
espacio tridimensional e independiente del tiempo y la tercera a una funci\'on
en un espacio tridimensional y dependiente del tiempo $t$.

El lugar geom\'etrico de los puntos en los que la funci\'on adquiere el mismo
valor se denomina \textit{superficie equiescalar}\footnote{L\'inea equiescalar
en el caso de una funci\'on de dos variables.}\index{superficie!equiescalar}
y su ecuaci\'on ser\'a (asumiendo una funci\'on de $\mathbb{R}^3$ independiente
de $t$)
\begin{equation}
V(x,y,z)=\text{cte},
\end{equation}
obteni\'endose las distintas superficies a medida que se den valores diferentes
a la constante.

Dada una funci\'on escalar de punto arbitraria $V(x,y,z)$, se define su
\textit{gradiente} como
\index{vector!gradiente}\index{gradiente|see{vector gradiente}}
\begin{equation}
\grad V=\nabla V=
\frac{\partial V}{\partial x}\,\vec{i}+
\frac{\partial V}{\partial y}\,\vec{j}+
\frac{\partial V}{\partial z}\,\vec{k},
\end{equation}
es decir, un vector cuyas componentes son las primeras derivadas parciales de la
funci\'on con respecto a la variable espacial respectiva. Su m\'odulo ser\'a
\index{vector!gradiente!m\'odulo}
\begin{equation}
|\grad V|=\sqrt{\left(\frac{\partial V}{\partial x}\right)^2+
                \left(\frac{\partial V}{\partial y}\right)^2+
                \left(\frac{\partial V}{\partial z}\right)^2},
\end{equation}
mientras que sus cosenos directores responder\'an a las expresiones
\index{vector!gradiente!cosenos directores}
\begin{equation}
\begin{dcases}
\cos\alpha=\frac{\partial V}{\partial x}\frac{1}{|\grad V|},\\
\cos\beta=\frac{\partial V}{\partial y}\frac{1}{|\grad V|},\\
\cos\gamma=\frac{\partial V}{\partial z}\frac{1}{|\grad V|}.
\end{dcases}
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap1-15-gradiente}
\caption{Representaci\'on gr\'afica del gradiente (izquierda) y de la derivada
         direccional (derecha).}
\label{fig:cap1-15-gradiente}
\end{figure}

A continuaci\'on demostraremos que el vector gradiente de una funci\'on escalar
en un punto $P(x,y,z)$ es \textbf{perpendicular} a la superficie equiescalar que
pasa por dicho punto. Sea $V:\mathbb{R}^3\rightarrow\mathbb{R}$ una funci\'on
escalar de punto diferenciable y $P=(x,y,z)$ un punto cualquiera de una
superficie equiescalar de valor $V_P$; sea $P+dP=(x+dx,y+dy,z+dz)$ un punto
cualquiera infinitamente pr\'oximo a $P$ y situado sobre la misma superficie
$V_P$ (ver \figura~\ref{fig:cap1-15-gradiente}, izquierda). El vector $d\vec{r}$
que va de $P$ a $P+dP$ y est\'a situado en el plano tangente a $V_P$ en el
entorno de $P$ ser\'a, por tanto,
\begin{equation}
d\vec{r}=dx\,\vec{i}+dy\,\vec{j}+dz\,\vec{k},
\end{equation}
y la variaci\'on infinitesimal $dV$ de la funci\'on $V(x,y,z)$ al pasar de $P$ a
$P+dP$ ser\'a cero, ya que ambos puntos, como se ha establecido, est\'an sobre
la misma superficie equiescalar $V_P$, luego
\begin{equation}
dV=\frac{\partial V}{\partial x}dx+\frac{\partial V}{\partial y}dy+
\frac{\partial V}{\partial z}dz=0,
\end{equation}
ecuaci\'on que se puede escribir como
\begin{equation}
dV=
\left(
\frac{\partial V}{\partial x}\,\vec{i}+
\frac{\partial V}{\partial y}\,\vec{j}+
\frac{\partial V}{\partial z}\,\vec{k}
\right)\cdot
\left(
dx\,\vec{i}+dy\,\vec{j}+dz\,\vec{k}
\right)=
\grad V\cdot d\vec{r}=0,
\end{equation}
lo que implica que los vectores $\grad V$ y $d\vec{r}$ son perpendiculares,
como quer\'iamos demostrar.\footnote{En \lafigura~\ref{fig:cap1-15-gradiente} se
representa como $V$ el plano tangente a la superficie equiescalar que pasa por
$P$, que no tiene por qu\'e ser plana. Pero s\'i se puede considerar como tal en
un entorno diferencial alrededor de $P$.}

Siguiendo con el ejemplo anterior, si los puntos $P$ y $P+dP$ est\'an situados
en superficies equiescalares de valores diferentes $V$ y $V+dV$,
respectivamente, tendremos, de acuerdo con la definici\'on de producto escalar,
\index{producto!escalar}
\begin{equation}
\label{ec:dVDistSup}
dV=\grad V\cdot d\vec{r}=dr\,\grad V\cdot\vec{u_r}=|\grad V|\,dr\,\cos\varphi,
\end{equation}
siendo $\varphi$ el \'angulo que forman los vectores $\grad V$ (normal a la
superficie equiescalar que pasa por el punto $P$) y $d\vec{r}$ (que materializa
la direcci\'on formada por los puntos $P$ y $P+dP$). De la
\ecuac~(\ref{ec:dVDistSup}) se deduce que
\begin{equation}
\label{ec:DerDirec}
\frac{dV}{dr}=\grad V\cdot\vec{u_r}=|\grad V|\,\cos\varphi,
\end{equation}
donde $\vec{u_r}$ es el vector unitario de $d\vec{r}$. A $dV/dr$ se le denomina
\textit{derivada de la funci\'on $V$ en la direcci\'on del vector $d\vec{r}$} o,
de forma gen\'erica, \textit{derivada direccional}\index{derivada direccional}.
La \ecuac~(\ref{ec:DerDirec}) pone de manifiesto que dicha derivada direccional
en un punto es igual a la proyecci\'on del vector gradiente en ese punto sobre
la direcci\'on $d\vec{r}$. En el caso de que la direcci\'on de trabajo coincida
con la normal a la superficie equiescalar en $P$, $d\vec{r}\equiv d\vec{n}$, se
tendr\'a que
\begin{equation}
dV=\grad V\cdot d\vec{r}=|\grad V|\,dn\,\cos0=|\grad V|\,dn,
\end{equation}
por lo que\index{vector!gradiente!m\'odulo}
\begin{equation}
\frac{dV}{dn}=|\grad V|,
\end{equation}
es decir, que el m\'odulo del vector gradiente en un punto $P$ es igual a la
derivada de la funci\'on con respecto a la direcci\'on de la normal
particularizada para dicho punto. Dicho de otro modo, el m\'odulo del vector
gradiente es la relaci\'on de la variaci\'on de la funci\'on con respecto a la
distancia en la direcci\'on en que dicha variaci\'on es \textbf{m\'axima}. Esta
direcci\'on de m\'axima variaci\'on es la normal a la superficie equiescalar en
$P$.

Otras propiedades importantes del gradiente son:
\begin{itemize}
\item Siempre est\'a dirigido hacia los valores \textbf{crecientes} de la
      funci\'on $V$.
\item Es un operador lineal, luego
\begin{itemize}
\item $\nabla(U+V)=\nabla U+\nabla V$, siendo $U$ y $V$ dos funciones escalares
      de punto.
\item $\nabla(\alpha V)=\alpha\nabla V$, siendo $\alpha$ un escalar y $V$ una
      funci\'on escalar de punto.
\end{itemize}
\item Es nulo en los m\'aximos (relativos y absolutos), m\'inimos (relativos y
      absolutos) y puntos de silla de la funci\'on escalar de punto de la que
      deriva.
\end{itemize}
